


Esercitazione a casa sul cap. 4 di EAM2 del 18 gennaio 2023

Studente.....

Numero di matricola...1000025452

PARTE A (TEORIA)

- 1) Scrivere la generica equazione differenziale lineare del primo ordine completa e dimostrare che la differenza di due sue soluzioni è soluzione dell'equazione omogenea associata.
- 2) Fra le seguenti equazioni differenziali riconoscere quelle a variabili separabili

A) $y'' = -2xy$

B) $y'x = y + 1$

~~C)~~ $\frac{y'}{y^2} = \log x$

~~D)~~ $y' = e^{x+y}$

~~E)~~ $y' = e^{xy}$

F) $y'' + xy' = xy^2$

PARTE B (ESERCIZI)

Svolgere i seguenti esercizi.

- 1) Risolvere il seguente problema di Cauchy

$$\begin{cases} y' = x^2 e^y \\ y(0) = 2 \end{cases}$$

- 2) Risolvere la seguente equazione differenziale

$$y'' + 6y' + 9y = \frac{2x+1}{e^{3x}}$$

- 1) Scrivere la generica equazione differenziale lineare del primo ordine completa e dimostrare che la differenza di due sue soluzioni è soluzione dell'equazione omogenea associata.

Equaz. diff. lineari del primo ordine

$$y' + a(x)y = f(x) \quad a, f : (a, b) \Rightarrow \mathbb{R} \text{ continue}$$

$$F(x, y) = f(x) - a(x)y \quad X : (a, b) \rightarrow \mathbb{R}$$

soluz. y def. in un sottointervallo di (a, b) a valori reali deriv. e tale che $y'(x) + a(x)y(x) = f(x) \quad \forall x$

se $f = 0 \rightarrow$ eq. omogenea

$$(1) \quad y' + a(x)y = f(x) \quad \text{eq. completa}$$

$$(2) \quad y' + a(x)y = 0 \quad \text{eq. omogenea associata}$$

TS y, z soluz. di (1) $\Rightarrow w = y - z$ soluz. di (2)

DIM si dimostra che vale $w'(x) + a(x)w(x) = 0$

$$w' + aw = y' - z' + a(y - z) = y' + ay - (z' + az) = f(x) - f(x) = 0$$

1) Risolvere il seguente problema di Cauchy

$$\begin{cases} y' = x^2 e^y \\ y(0) = 2 \end{cases}$$

$$y' = x^2 e^y$$

$$X(x) = x^2 \quad (a,b) = \mathbb{R}$$

$$Y(y) = e^y \quad (c,d) = \mathbb{R}$$

Sol. al I categ.

$$e^y \neq 0 \quad \forall y \in (c,d) \Rightarrow H = \emptyset$$

Sol. al II categ.

$$\frac{y'(x)}{e^{y(x)}} = x^2$$

$$\int y'(x) \cdot e^{-y(x)} dx = \int x^2 dx$$

$$e^{-y(x)} = -\frac{x^3}{3} + c$$

$$y(x) = -\log\left(-\frac{x^3}{3} + c\right)$$

$$y(0) = 2, \quad -\log c = 2, \quad c = e^{-2}$$

$$\underline{y(x) = -\log\left(-\frac{x^3}{3} + e^{-2}\right)} \Rightarrow \text{Sol. al PC}$$

2) Risolvere la seguente equazione differenziale

$$y'' + 6y' + 9y = \frac{2x+1}{e^{3x}}$$

$$f(x) = e^{-3x} (2x+1)$$

Omogenea anc.

$$y'' + 6y' + 9y = 0$$

Eq. caratt.

$$\lambda^2 + 6\lambda + 9 = 0 \quad \Delta = 36 - 36 = 0$$

$$\lambda = -3 \quad (\text{mult. } 2)$$

Sol. gen. omogenea

$$y(x) = K_1 e^{-3x} + x K_2 e^{-3x}$$

Sol. part. completa

$$h = -3 \quad \lambda = 2 \quad m = 1$$

$$\bar{y}(x) = e^{-3x} x^2 (ax + b) = e^{-3x} (ax^3 + bx^2)$$

$$\bar{y}'(x) = e^{-3x} (-3ax^3 - 3bx^2 + 3ax^2 + 2bx)$$

$$\bar{y}''(x) = e^{-3x} (9ax^3 + 9bx^2 - 18ax^2 - 12bx + 6ax + 2b)$$

$$\text{Sostituzione nell'equazione } y'' + 6y' + 9y = e^{-3x} (2x+1)$$

$$\cancel{e^{-3x}} (9\cancel{ax^3} + 9\cancel{bx^2} - 18\cancel{ax^2} - 12\cancel{bx} + 6\cancel{ax} + 2\cancel{b} - 18\cancel{ax^3} - 18\cancel{bx^2} + 18\cancel{ax^2} + 12\cancel{bx} + 9\cancel{ax^3} + 9\cancel{bx^2}) = \cancel{e^{-3x}} (2x+1)$$

$$6ax + 2b = 2x + 1$$

$$\begin{cases} 6a = 2 \\ 2b = 1 \end{cases} \quad \begin{cases} a = \frac{1}{3} \\ b = \frac{1}{2} \end{cases}$$

Int part della comp $\bar{y}(x) = e^{-3x} \left(\frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 \right)$

Int gen. della comp $y(x) = K_1 e^{-3x} + x K_2 e^{-3x} + e^{-3x} \left(\frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 \right)$